# Linux: команды grep и diff

## grep

Утилита grep выполняет поиск строк, соответствующих переданному шаблону, внутри содержимого файла. Например, мы ищем слово "train" во всех текстовых файлах текущего каталога.

*grep train \*.txt*

На выводе мы получим название всех файлов, содержащих слово train, а также строку, где искомое слово подсвечено.

Если же нужно найти не одно слово, а словосочетание или целое предложение, то параметр команды grep должно быть выделено кавычками. Grep поддерживает как одинарные, так и двойные кавычки.

*grep 'My Documents'*

Команде grep можно передавать не один параметр, а несколько. Для этого перед каждым аргументом пишется ключ e. Эту команду система понимает, как "или-или" и выводит все вхождения указанных слов. Заметьте, что кавычками выделена только строка, которая содержит пробел.

*grep -e 'Class 1' -e Todd Students.txt*

## diff

Команда diff (difference – разница), сравнивает содержимое двух файлов построчно и выводит отличия между ними. После анализа файлов будут выведены строки, которые не совпадают. Программисты часто используют эту команду, когда им нужно внести изменения в программу, не переписывая весь исходный код.

Простейшая форма этой команды 

*diff file1.ext file2.ext.*

Данная команда имеет много опция, позволяющих регулировать отображением согласно вашим нуждам.

Ключ *-y* (side by side) позволяет выводить отличающиеся строки напротив друг друга. Параметр *-w* указывает максимальную длину строк, чтобы избежать переводы строк. Команда *-suppress-common-lines* предотвращает отображение совпадающих строк, позволяя сфокусировать внимание только на отличиях.

*diff -y -W 70 alpha1.txt alpha2.txt --suppress-common-lines*
